\documentclass[letterpaper,11pt]{article}

%additional packages
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[dvips]{epsfig}     % To include PostScript

% title
\author{Timoteo Ponce}
\title{Revisi\'on: Complejidad en los sistemas de software}

\begin{document}

\include{hw_1_article_review_fp}

%generate the title
\maketitle

\section{Resumen}

Los sistemas de software se encuentran entre los artefactos m\'as
complejos creados por el ser humano, y al ser humanos sus creadores,
son propensos a errores.  Estos errores son directamenten
proporcionales al tama\~no de los sistemas, es decir, mientras mas
grande el sistema, mas errores tendr\'a. Ahora, tales errores vienen
como directo resultado de una complejidad no controlada, sistemas
simples son arreglados y/o modificados de forma simple, sistemas
complejos tienden a tener un costo adicional de modificaci\'on.  Esta
complejidad es relativa al enfoque que se utilice: 

\begin{itemize}	
\item \emph{estructural}: referente a la estructura del sistema y sus
	m\'odulos componentes, en algunos contextos puede tomarse como 
        su \emph{arquitectura}.
\item \emph{algor\'itmica}: referente a los factores espec\'ificos de los 
	algoritmos usados.
\item \emph{computacional}: referente a los problemas espec\'ificos a 
	resolver, independientemente de los algoritmos usados.
\item \emph{de datos}: referente a los datos usados para el 
  procesamiento de interacci\'on, tambi\'en se incluyen en este enfoque 
  los lenguajes espec\'ificos de dominio.
\item \emph{funcional}: referente a la funcionalidad que el sistema provee,
  t\'omese como casos de uso o puntos funci\'on.
\end{itemize}

Estos enfoques aglomeran un \'indice de complejidad al sistema, y una
labor de los ingenieros de software es controlar esta complejidad de
manera que los sistemas puedan crecer y sobrevivir a la prueba del
tiempo, tal como muchos proyectos de open source lo han hecho durante
los \'ultimos diez a\~nos.
	
Para tal efecto se hace uso de m\'etricas del sistema, tomando en
cuenta las siguientes proporciones:

\begin{itemize}
\item \emph{tama\~no}: M\'etricas cuantitativas, líneas de c\'odigo
  \footnote{LOC: Lines of Code}, 
  cantidad de archivos, tama\~no de archivos.
\item \emph{grado de acoplamiento y dependencia}: M\'etricas basadas 
  en grafos de referencias.
\item \emph{duplicaci\'on de c\'odigo}: M\'etricas que realizan an\'alisis
  est\'atico del c\'odigo fuente encontrando similitud de contenido.
\item \emph{complejidad ciclom\'atica}: M\'etrica qualitativa que utiliza 
  un grafo de control de flujo para determinar la complejidad las aplicaciones.
\item \emph{complejidad de datos}: \'Indice de complejidad en los datos
  del dominio, se usan t\'ecnicas para determinar la complejidad de 
  estructuras de datos.
\end{itemize}

De esta forma se puede controlar el crecimiento y evoluci\'on de un
sistema, manteniendo la complejidad controlada aplicando un monitoreo
constante de estas m\'etricas~\cite{pa}.

\section{Conclusiones}
	
Los sistemas de software son sistemas cerrados en los cuales a medida
que crece entrop\'ia, crece su complejidad. Es obligaci\'on del equipo
de desarrollo y de su encargado controlar tal complejidad, debido a
que el tiempo de vida de un sistema puede extenderse por a\~nos , y a
medida que se incrementa su vigencia se incrementan tambi\'en los
terceros dependientes de \'el.

Un proceso de desarrollo y mantenimiento debe definir las m\'etricas
l\'imite para la complejidad de un sistema, definir est\'andares de
complejidad y mantenibilidad, para asi reducir el costo de cambios y
el impacto de los mismos.

\newpage

\section{Glosario}
\begin{description}
\item[M\'etrica] medida de propiedaes del software o de su especificaci\'on.
\item[Reliabilidad] capacidad de un sistem de cumplir sus funciones 
	bajo ciertas condiciones durante un tiempo determinado.
\item[Flexibilidad] capacidad de adaptaci\'on a cambios
\item[Complejidad ciclom\'atica] m\'etrica que mide la dependencia .
	linear de ramificaciones en una secuencia de instrucciones.
\end{description}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{pa} Tom Mens:
\emph{ On the Complexity of Software Systems}, 
University of Mons, Belgium
\end{thebibliography}

\end{document}
